\section{Sonsuz Diziler ve Seriler}
\subsection{Kuuvet Serileri}
\subsubsection{Kuvvet Serilerinin Türevi ve İntegrali}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	Bir kuvvet serisinin toplamı, tanım kümesi serinin yakınsaklık aralığı olan bir $ f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} c_n\,(x-a)^{n} $ fonksiyonudur.\medskip
	
	Böyle tanımlanmış fonksiyonların türevini ve integralini alabilmek istiyoruz.\medskip
	
	Şimdi yazacağımız teorem, polinomlarda olduğu gibi, serideki her terimin ayrı ayrı türevini veya integralini alarak bunu yapabileceğimizi söylemektedir. Buna \textbf{terim-terim türev ve integral alma} diyoruz.
\end{frame}
%
\begin{frame}[shrink]
\begin{theorem}\label{p607th2}
	$ \sum c_n(x-a)^{n} $ kuvvet serisinin yakınsaklık yarıçapı $ R>0 $ ise,
	\[ f(x)=c_0+c_1(x-a)+c_2(x-a)^{2}+\cdots=\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_n(x-a)^{n} \]
	olarak tanımlanan $ f $ fonksiyonu $ (a-R,a+R) $ aralığında türevlenebilirdir (ve dolayısıyla süreklidir) ve
	\begin{itemize}
		\item[(i)] $ \displaystyle f'(x)=c_1+2c_s(x-a)+3c_3(x-a)^{2}+\cdots=\sum\limits_{n=1}^{\infty}n c_n(x-a)^{n-1} $
		\item[(ii)] $ \begin{aligned}[t]
		\int f(x)dx & =\mathbf{C}+c_0(x-a)+c_1\frac{(x-a)^{2}}{2}+c_2\frac{(x-a)^{3}}{3}+\cdots\\
		& =\mathbf{C}+\sum\limits_{n=0}^{\infty} c_n\frac{(x-a)^{n+1}}{n+1}
		\end{aligned} $
	\end{itemize}
	dir. Denklem {\usebeamercolor[fg]{structure}(i)} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}(ii)} deki kuvvet serilerinin her ikisinin de yakınsaklık yarıçapı $ R $ dir.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not 1}
		Teorem {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p607th2}} nin bir kuvvet serisinin türevi veya integrali alındığında yakınsaklık yarıçapının değişmediğinin söylemesi, yakınsaklık \textbf{aralığının} değişmediği anlamına gelmez. Seri, yakınsaklık aralığının uç noktalarının birinde yakınsak olduğu halde, türevi alındığında o noktada ıraksak olabilir.
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Not 2}
		Bir kuvvet serisinin terim terim türevinin alınabilmesi, diferansiyel denklemlerin çözümü için çok güçlü bir yöntemin temelini oluşturmaktadır.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{equation}\label{p605eq1}
	\frac{1}{1-x}=1+x+x^{2}+x^{3}+\cdots=\sum\limits_{n=0}^{\infty} x^{n},\qquad |x|<1
	\end{equation}
	denkleminin türevini alarak $ 1/(1-x)^{2} $ fonksiyonunu bir kuvvet serisi olarak yazınız. Bulduğunuz serinin yakınsaklık yarıçapı nedir?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\eqref{p605eq1} eşitliğinin her iki yanının türevi alınırsa
	\[ \frac{1}{(1-x)^{2}}=1+2x+3x^{2}+\cdots=\sum\limits_{n=1}^{\infty} n\,x^{n-1} \]
	elde edilir. 
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Eğer istenirse $ n $ yerine $ n+1 $ alarak, yanıt
		\[ \frac{1}{(1-x)^{2}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty} (n+1)\,x^{n} \]
		biçiminde yazılabilir. Teorem \ref{p607th2} den, türev alınınca elde edilen serinin yakınsaklık yarıçapı, ilk serinin yarıçapı ile aynı, $ R=1 $ dir. \qedhere
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ \ln(1-x) $ fonksiyonunun kuvvetserisi açılımını ve bu serinin yakınsaklık yarıçapını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$ \ln(1-x) $ fonksiyonunun türevi, $ -1 $ çarpanı dışında $ 1/(1-x) $ fonksiyonudur. Dolayısıyla, Denklem \eqref{p605eq1} in her iki yanının integrali alalım:
		\begin{align*}
		-\ln(1-x)& =\int \frac{1}{1-x} dx=\int\sum\limits_{n=0}^{\infty} x^{n} dx \\
		&= \mathbf{C}+\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n+1}}{n+1}.
		\end{align*}
		$ \mathbf{C} $ nin değerini belirlemek için denklemde $ x=0 $ yazarsak $ -\ln(0-1)=\mathbf{C} $ elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Böylece $ \mathbf{C}=0 $ ve
	\[ \ln(1-x)=-\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n+1}}{n+1} \]
	olur. Bu serinin yakınsaklık yarıçapıda ilk serinin yakınsaklık yarıçapıyla aynıdır: $ R=1 $.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x)=\tan^{-1}x $ fonksiyonunun bir kuvvetr serisi açılımını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$ f'(x)=\dfrac{1}{1+x^{2}} $ oluduğu için, istenilen seri, Örnek \eqref{p605eq1} de bulunan $ \dfrac{1}{1+x^{2}} $ fonksiyonunun kuvvet serisinin integrali alınarak bulunur.
		\begin{align*}
		\tan^{-1}x &= \int  \frac{1}{1+x^{2}} dx= \int (1-x^{2}+x^{4}-x^{6}+x^{8}-\cdots)dx\\
		&=  \mathbf{C}+x-\frac{x^{3}}{3}+\frac{x^{5}}{5}-\frac{x^{7}}{7}+\cdots \\
		&= \mathbf{C}+\sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \frac{x^{2n+1}}{2n+1}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		$ \mathbf{C} $ yi bulmak için, $ x=0 $ alınır ve $ \mathbf{C}=\tan^{-1}0=0 $ bulunur. Böylece,
		\[ \tan^{-1}x = \sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \frac{x^{2n+1}}{2n+1} \]
		elde ederiz. $ \dfrac{1}{1+x^{2}} $ nin kuvvet serisinin yakınsaklık yarıçapı $ 1 $ olduğu için $ \tan^{-1}x  $ fonksiyonunun kuvvet serisinin yakınsaklık yarıçapı da $ 1 $ olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Taylor ve Maclaurin Serileri}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	Bir önceki bölümde sınırlı sayıda fonksiyon sınıfının kuvvet serisi gösterimini bulabilmiştik.\medskip
	
	Şimdi daha genel problemlerle ilgileneceğiz. 
	\begin{itemize}
		\item Hangi fonksiyonların kuvvet serisi gösterimi vardır?
		\item Bu gösterimleri nasıl bulabiliriz?
	\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{theorem}\label{p612th5}
		$ f $ nin $ a $ noktasında bir kuvvet serisi gösterimi varsa, bir başka deyişle
		\[ f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^{n}, \quad |x-a|<R \]
		ise, serinin terimlerinin katsayıları
		\[ c_n=\frac{f^{(n)}(a)}{n!} \]
		formülü ile verilir.
	\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$ c_n $ nin bu formülü serideki yerine yazıldığında, $ f $ nin $ a $ noktasında bir kuvvet serisi göstermi varsa, bu serinin
	\begin{align}\label{p612eq6}
	f(x) & =\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n} \nonumber \\
	&=f(a)+ \frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^{2}+\frac{f'''(a)}{3!}(x-a)^{3}+\cdots
	\end{align}
	olması gerektiği görülür.
	
	Denklem \eqref{p612eq6} deki seriye $ \bm{f} $ \textbf{fonksiyonunun} $ \bm{a} $ \textbf{noktasındaki}(veya $ \bm{a} $ \textbf{çevresindeki} veya $ \bm{a} $ \textbf{merkezli}) \textbf{Taylor Serisi} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$ a=0 $ özel durumunda Taylor serisi
	\begin{equation}\label{p612eq7}
	f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n}=f(0)+ \frac{f'(0)}{1!}x+\frac{f''(0)}{2!}x^{2}+\cdots
	\end{equation}
	serisine dönüşür. Bu seri ile sıkça karşılaşıldığından, ona özel bir ad verilerek, \textbf{Maclaurin serisi} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}\label{p613ex1}
	$ f(x)=e^{x} $ fonksiyonunun Maclaurin serisini ve bu serinin yakınsaklık yarıçapını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$ f(x)=e^{x} $ ise, her $ n $ için $ f^{(n)}(x)=e^{x} $ ve buradan da $ f^{(n)}(0)=e^{0}=1 $ olur. Dolayısıyla $ f $ nin $ 0 $ çevresindeki Taylor serisi (yada Maclaurin serisi)
		\[ \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n}= 1+\frac{x}{1!}+\frac{x^{2}}{2!}+\frac{x^{3}}{3!}+\cdots \]
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bu serinin yakınsaklık yarıçapını bulmak için $ a_n=\frac{x^{n}}{n!} $ diyelim. Buradan $ n\to\infty $ iken
	\[ \left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|=\left|\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}\cdot\frac{n!}{x^{n}}\right|=\frac{|x|}{n+1}\to 0<1 \]
	bulunur, ve oran testinden, seri her $ x $ için yakınsaktır ve yakınsaklık yarıçapı $ R=\infty $ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	Teorem {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p612th5}} ve Örnek {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p613ex1}} den $e^x$ fonksiyonunun $0$ çevresinde bir kuvvet açılımı varsa,
	\begin{equation}\label{ex}
		e^x=\sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!}
	\end{equation}
	olması gerektiği sonucunu çıkarırız.
\end{frame}
%
\begin{frame}
	Şimdi daha genel bir problemi ele alalım: 
	\begin{itemize}
		\item Hangi koşullar altında bir fonksiyon, Taylor serisinin toplamına eşittir?
	\end{itemize}
	Başka bir deyişle, eğer $ f $ nin tüm basamaklardan türevi varsa,
	\[ f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n} \]
	eşitliği ne zaman doğrudur? Bu da, herhangi bir yakınsak seride olduğu gibi, kısmı toplamlar dizisinin limitinin $ f(x) $ olduğu anlamına gelmetedir. Taylor serisinde kısmi toplamlar:
	\begin{align*}
		T_n(x) & = \sum_{i=0}^{n} \frac{f^{(i)}(a)}{i!}(x-a)^{i}\\
		& = f(a) + \frac{f'(a)}{1!}(x-a) + \frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2 4 \cdots + \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n}
	\end{align*}
	dir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
	$ T_n $, derecesi $ n $ olan bir polinomdur ve $ \bm{f} $ \textbf{nin} $ \bm{a} $ \textbf{daki} $ \bm{n} $ \textbf{inci dereceden Taylor polinomu} olarak adlandırılır. \medskip
	
	 Örneğin, Örnek {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p613ex1}} de elde edilen sonuçlar $ n=1,2 $ ve $ 3 $ için $ f(x) = e^{x} $ üstel fonksiyonun $ 0 $ daki Taylor polinomlarının (ya da Maclaurin polinomlarının)
	\[ T_1(x) = 1+x, \quad T_2(x) = 1+x+\frac{x^2}{2!}, \quad T_3 = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} \]
	olduğunu gösterir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=613,clip,trim=21mm 57mm 144mm 178mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	Üstel fonksiyon ve bu üç Taylor polinomunun grafikleri şekilde gösterilmiştir. Genel olarak, eğer
	\[ f(x) = \lim\limits_{n\to\infty} T_n(x) \]
	ise, $ f(x) $ fonksiyonu Taylor serisinin toplamına eşittir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
	Eğer  \[ R_n(x) =f(x)-T_n(x) \text{ böylece }  f(x) = T_n(x) + R_n(x)  \]
	dersek $ R_n(x) $ e \textbf{Taylor serisinin kalanı} denir. Bir şekilde $ \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = 0 $ olduğu gösterilebilirse, bundan
	\[ \lim\limits_{n\to\infty} T_n(x) = \lim\limits_{n\to\infty} [f(x)-R_n(x)] = f(x) - \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = f(x) \]
	çıkar. Dolayısıyla aşağıdaki teoremi kanıtlamış olduk.
	\begin{theorem}\label{p614th8}
		Bir $ f $ fonksyionunun $ a $ noktasındaki $ n $ inci dereceden Taylor polinomu $ T_n $ olmak üzere, eğer $ f(x) = T_n(x) +R_n(x) $ ve her $ |x-a|< R $ için 
		\[ \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = 0 \]
		ise, $ |x-a|< R $ aralığında $ f $ fonksiyonu Taylor serisinin toplamına eşittir.
	\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	Verilen bir $ f $ fonksiyonu için, $ \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = 0 $ olduğunu gösterirken genellikle aşağıdaki sonucu kullanırız:
	\begin{block}{Taylor Eşitsizliği}
		Eğer $ |x-a|\le d $ için $ |f^{(n+1)}(x)| \le M $ ise, Taylor serisinin $ R_n(x) $ kalanı $ |x-a|\le d $ için
		\[ |R_n(x)| \le \frac{M}{(n+1)!} |x-a|^{n+1} \]
		eşitsizliğini sağlar.
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}\label{p615ex2}
		$ e^x $ fonksiyonunun, Maclaurin serisinin toplamına eşit olduğunu gösteriniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$ f(x) = e^x $ ise, her $ n $ için $ f^{(n+1)}(x) =e^x $ olur. $ d $ pozitif herhangi bir sayı ve $ |x|\le d $ ise, $ |f^{(n+1)}(x)|=e^x \le e^{d} $ olur. Dolayısıyla, $ a=0 $ ve $ M = e^d $ için Taylor Eşitsizliği bize $ |x|\le d $ aralığında
		\[ |R_n(x)|\le \frac{e^d}{(n+1)!}|x|^{n+1} \]
		olduğunu söyler. Öte yandan, Örnek {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p613ex1}} yardımıyla
		\[ \lim\limits_{n\to\infty} \frac{e^d}{(n+1)!}|x|^{n+1} = e^{d} \lim\limits_{n\to\infty} \frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!} = 0 \]
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Sıkıştırma Teoremi'nden $ \lim\limits_{n\to\infty} |R_n(x)| = 0 $ ve buradan da her $ x $ için $ \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = 0 $ buluruz. Sonuç olarak, Teorem \ref{p614th8} den $ e^x $ fonksiyonu, Maclaurin serisinin toplamına eşittir, başka bir deyişle, her $ x $ için
		\[ e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}\]
		dir.
	\end{proof}
	\begin{block}{}
		Özel olarak, Denklem \eqref{ex} de $x=1$ alırsak, $e$ sayısını sonsuz bir serinin toplamı olarak yazmış oluruz:
		\[e=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}=1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\frac{1}{3!}+\ldots.\]
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x)=e^{x} $ fonksiyonunun $a=2$ deki Taylor serisini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$ f^{(n)}(2)=e^{2} $ olduğundan  Taylor serisinin tanımında $a=2$ yazarsak
		\[ \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(2)}{n!}(x-2)^{n}= \sum_{n=0}^\infty\frac{e^2}{n!}(x-2)^{n}\]
		elde ederiz. Bu serinin yakınsaklık yarıçapının da $R=\infty$ olduğu Örnek {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p613ex1}} deki gibi gösterilebilir. Örnek {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p615ex2}} deki gibi de $ \lim\limits_{n\to\infty} R_n(x) = 0 $ olduğu gösterilebilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x)=\sin x $ fonksiyonunun fonksiyonunun Maclaurin serisini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Hesaplamalarımızı iki sütun halinde yazalım:
		\begin{align*}
		f(x)&=\sin x &f(0)&=0\\
		f'(x)&=\cos x  &f'(0)&=1\\
		f''(x)&=-\sin x &f''(0)&=0\\
		f'''(x)&=-\cos x &f'''(0)&=-1\\
		f^{(4)}(x)&=\sin x &f^{(4)}(0)&=0
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Türevler her dört derecede bir aynı olacağı için Maclaurin serisi
		\begin{align*}
		f(0)&+\frac{f'(0)}{1!}x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+\frac{f'''(0)}{3!}x^3+\ldots\\
		& =x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+\ldots=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}
		\end{align*}
		olarak yazılabilir. $ f^{(n+1)}(x) $ türevi $ \mp \sin x $ veya $ \mp \cos x $ olduğundan, her $ x $ için $ |f^{(n+1)}(x)| \le 1 $ dir. Dolayısıyla, Taylor Eşitsizliği'nde $ M = 1 $ alabiliriz:
		\[ |R_n(x)| \le \frac{M}{(n+1)!}|x^{n+1}| = \frac{|x^{n+1}|}{(n+1)!} \]
		olup $ n \to \infty $ için sağ yanın $ 0 $ a yaklaştığını biliyoruz. 
		Dolayısıyla, $ n \to \infty $ için $ R_n(x) \to \infty $ çıkar ve böylece Teorem {\usebeamercolor[fg]{structure}\ref{p614th8}} den $ \sin x $, Maclaurin serisinin toplamına eşit olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Bazı önemli Maclaurin serileri:
	\begin{align*}
	\frac{1}{1-x}&=\sum_{n=0}^\infty x^n=1+x+x^2+x^3+\ldots&&(-1,1)\\
	e^x&=\sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!}=1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\ldots&&(-\infty,\infty)\\
	\sin x&=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+\ldots&&(-\infty,\infty)\\
	\cos x&=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+\ldots&&(-\infty,\infty)\\
	\tan^{-1} x&=\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{2n+1}=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}-\frac{x^7}{7}+\ldots&&[-1,1]\\
	\end{align*}
\end{block}
\end{frame}
%
\section{Vektörler ve Uzayın Geometrisi}
%
\subsection{Üç Boyutlu Uzayda Koordinat Sistemleri}
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
	\begin{block}{}
		Uzayda bir noktayı ifade edebilmek için ilk önce $O$ noktasını (başlangıç noktası) ve bu noktadan geçen ve birbirine dik olan üç yönlü doğruyu seçerek sabitlememiz gerekir.
		
		Bu doğrulara \textbf{koordinat eksenleri} denir. ve $x$-ekseni, $y$-ekseni ve $z$-ekseni olarak adlandırılır.
	\end{block}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Genellikle $x$- ve $y$-eksenleri yatay, $z$-ekseni ise düşey olarak düşünülür ve yönlerini Şekildeki gibi belirleriz.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=647,clip,trim=22mm 154mm 147mm 91mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Bu üç koordinat ekseni Şekilde gösterildiği gibi, üç tane \textbf{koordinat düzlemi} belirler.
	\end{block}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{block}{}
			$x$- ve $y$-eksenlerinin içeren düzleme \textbf{$\bm{xy}$-düzlemi},
			
			$y$- ve $z$-eksenlerinin içeren düzleme \textbf{$\bm{yz}$-düzlemi},
			
			$x$- ve $z$-eksenlerinin içeren düzleme \textbf{$\bm{xz}$-düzlemi} adı verilir.
		\end{block}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=647,clip,trim=80mm 62.5mm 84mm 177mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{block}{}
		Bu üç koordinat düzlemi uzayı, \textbf{bölge} adı verilen, sekiz parçaya böler. Birinci bölge pozitif eksenlerle belirlenen bölgedir.
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	 \begin{figure}
	 	\includegraphics[page=647,clip,trim=146mm 62.5mm 27mm 179mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
	 \end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Uzaydaki bir $ P $ noktası için $ a $, $ yz $-düzleminde olan (yönlendirilmiş uzaklık), $ b $, $ xz $-düzlemine olan uzaklık ve $ c $, $ xy $-düzlemine olan uzaklık olsun.
	\end{block}
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=648,clip,trim=20mm 192mm 147mm 54.5mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Bu durumda $ P $ nktasını $ (a,b,c) $ sıralı gerçel sayı üçlüsü ile temsil eder ve $ a,b,c $ ye $ P $'nin \textbf{koordinatları} deriz; $ a $, $ x $-koordinatı, $ b $, $ y $-koordinatı, $ c $, $ z $-koordinatıdır.
	\end{block}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Dolayısıyla $ (a,b,c) $ noktasını bulmak için, Şekilde görüldüğü gibi $O$ başlangıç noktasından başlayıp $ x $-eksenin yönünde $ a $ birim, sonra $ y $-eksenine paralel olarak $ b $ birim ve son olarak $ z $-eksenine paralel olarak $ c $ birim hareket ederiz.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=648,clip,trim=20mm 192mm 147mm 54.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Şekilde görüldüğü gibi $ P(a,b,c) $ noktası bir dikdörtgenler prizması belirler. $ P $ noktasından $ xy $-düzlemine dikme indirerek elde edeceğimiz, koordinatları $ (a,b,0) $ olan $ Q $ noktasına $ P $ noktasının $ xy $-düzlemindeki \textbf{izdüşümü} denir.
	\end{block}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Benzer şekilde $ R(0,b,c) $ ve $ S(a,0,c) $ noktaları da $ P $ nin $ yz $-düzlemi ve $ xz $-düzlemindeki izdüşümleridir.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=648,clip,trim=20mm 109mm 144mm 126mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Sıralı gerçel sayı üçlülerinden oluşan
		\[ \mathds{R}\times\mathds{R}\times\mathds{R}=\{(x,y,z)\Big\vert x,y,z\in\mathds{R}\} \]
		kartezyen çarpımı $ \mathds{R}^3 $ ile gösterilir.
	\end{block}
	\begin{block}{}
		Uzaydaki $ P $ noktaları ile, $ \mathds{R}^3 $ deki $ (a,b,c) $  sıralı gerçel sayı üçlüleri arasında birebir bir ilişki kurmuştuk.
		
		Buna \textbf{üç-boyutlu Kartezyen koordinat sistemi} adı verilir.
		
		Birinci bölgenin, koordinatları pozitif sayılardan oluşan noktaların kümesi olduğuna dikkat ediniz.
	\end{block}
	\begin{block}{}
		İki boyutlu analitik geometride $ x $ ve $ y $ yi içeren bir denklemin grafiği $ \mathds{R}^2 $ de bir \textbf{eğridir}. Üç boyutlu analitik geometride de $ x,y,z $ yi içeren bir denklemin grafiği $ \mathds{R}^3 $ de bir \textit{\textbf{yüzeydir}.}
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Aşağıdaki denklemler $ \mathds{R}^3 $ deki hangi yüzeyleri belirler?
	
	{\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} $ z=3 $ \quad {\usebeamercolor[fg]{block title example}(b)} $ y=5 $
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ z=3 $ denklemi $ \mathds{R}^3 $ deki $ z $-koordinatı $ 3 $ olan noktaların kümesi olan
		\[  \{(x,y,z)\Big|z=3\} \]dir.
		
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Bu, Şekilde görüldüğü gibi, $ xy $-düzlemine paralel olan ve ondan üç birim yukarıda bulunan yatay düzlemdir.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[page=649,clip,trim=36mm 200mm 130mm 47mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[(b)] $ y=5 $ denklemi $ \mathds{R}^3 $ deki $ y $-koordinatı $ 5 $ olan tüm noktaların kümesini temsil etmektedir.
		
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[page=649,clip,trim=97mm 197.5mm 83mm 44mm]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Bu, Şekilde görüldüğü gibi, $ xz $-düzlemine paralel, ondan beş birim sağda bulunan dik düzlemdir. \qedhere
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not}
		Bir denklem verildiğinde, bunun $ \mathds{R}^2 $ de bir eğriyi mi yoksa $ \mathds{R}^3 $ de bir yüzeyimi temsil ettiğinin konudan anlayabilmemiz gerekir. Örnekte, $ y=5 $, $ \mathds{R}^3 $ te bir düzlemi temsil ederken, iki boyutlu analitik geometri ile ilgilendiğimizde, $ \mathds{R}^2 $ de bir doğruyu temsil etmektedir.
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=649,clip,trim=147mm 207mm 27mm 47mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ \mathds{R}^3 $  de $ y=x $ denklemi ile verilen yüzeyi betimleyerek çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Denklem $ \mathds{R}^3 $ deki $ x $ ve $ y $ koordinatları eşit olan noktaları, bir diğer deyişle
	\[ \{(x,x,z)\Big|x,z\in\mathds{R}\} \]
	kümesini temsil etmektedir.
	
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		Bu, $ xy $-düzlemini $ y=x$,  $z=0 $ doğrultusunda kesen düzlemdir. Bu düzlemin birinci bölgede kalan kısmı Şekilde çizilmiştir. \qedhere
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=649,clip,trim=28mm 99mm 159.5mm 139mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Üç Boyutta Uzaklık Formülü}
	$ P_1(x_1,y_1,z_1) $ ve $ P_2(x_2,y_2,z_2) $ noktaları arasındaki $ |P_1P_2| $ uzaklığı,
	\[ |P_1P_2|=\sqrt{(x_1-x_2)^2+(y_1-y_2)^2+(z_1-z_2)^2} \]
	dir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ P(2,-1,7) $ ile $ Q(1,-3,5) $ noktaları arasındaki uzaklık
	\[ |PQ|=\sqrt{(1-2)^2+(-3+1)^2+(5-7)^2}=\sqrt{1+4+4}=3 \]tür.
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Merkezi $ C(h,k,l) $ ve yarıçapı $ r $ olan kürenin denklemini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=650,clip,trim=19mm 128mm 147.5mm 103mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Tanım gereği küre, $ C $ ye uzaklığı $ r $ olan tüm $ P(x,y,z) $ noktalarından oluşmaktadır. Bu durumda $ P $ nin kürenin üzerinde olması için gerek ve yeter koşul $ |PC| = r $ olmasıdır. İki yanın karesini alarak, $ |PC|^2 = r^2 $ ya da 
		\[ (x-h)^2+(y-k)^2+(z-l)^2=r^2 \]
		elde ederiz. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Kürenin Denklemi}
	Merkezi $ C(h,k,l) $ ve yarıçapı $ r $ olan kürenin denklemi
	\[ (x-h)^2+(y-k)^2+(z-l)^2=r^2 \]
	dir. Merkezin $ O $ noktasında olması özel durumunda bu denklem
	\[ x^2+y^2+z^2=r^2 \]
	biçimine dönüşür.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ x^2+y^2+z^2+4x-6y+2z+6=0 $ ın bir küre denklemi olduğunu gösteriniz ve bu kürenin merkezi ile yarıçapını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Kareye tamamlayarak verilen denklemi bir küre denklemi biçiminde yeniden yazalım:
	\begin{align*}
	(x^2+4x+4)+(y^2-6y+9)+(z^2+2z+1)&=-6+4+9+1\\
	(x+2)^2+(y-3)^2+(z+1)^2&=8
	\end{align*}
	Bu denklemi genel denklemle karşılaştırdığımızda bunun, merkezi $ (-2,3,-1) $ olan $ \sqrt{8}=2\sqrt{2} $ yarıçaplı kürenin denklemi olduğunu görürüz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ 1\le x^2+y^2+z^2\le 4$, $ z\le 0 $ eşitsizliklerinin $ \mathds{R}^3 $ de tanımladığı bölgeyi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.31\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=651,clip,trim=20mm 209mm 146.5mm 31.5mm,scale=.74]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.68\textwidth}
		Verilen  $ 1\le x^2+y^2+z^2\le 4 $ eşitsizliği,
		\[ 1 \le \sqrt{x^2+y^2+z^2}\le 2  \]
		şeklinde yazılırsa, bunun başlangıç noktasından en az $ 1 $ ve en çok $ 2 $ brim uzakta olan noktaları temsil ettiği görülür. $ z\le 0 $ olduğu da verildiğinden, bu noktalar $ xy- $düzleminin üzerinde ya da altında kalır.
		Dolayısıyla verilen eşitsizlikler $ x^2+y^2+z^2=1 $ ile $ x^2+y^2+z^2=4 $ kürelerinin arasında yada üzerinde kalan ve $ xy- $düzleminin altında ya da üzerinde kalan noktaları belirlemektedir. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Vektörler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Bilim insanları \textbf{vektör} terimini, büyüklük ve yönü olan (yer değiştirme, hız ya da kuvvet gibi) çokluklar için kullanırlar.
\end{block}
\begin{block}{}
	Vektörler genelde bir ok ya da yönlü bir doğru parçasıyla temsil edilir.
	
	Okun işaret ettiği yön, vektörün yönünü, uzunluğu ise vektörün büyüklüğünü temsil eder.
\end{block}
\begin{block}{}
	Biz vektörü üstüne bir ok koyarak ($ \vec{v} $) ile göstereceğiz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$ A $ noktasından $ B $ noktasına bir doğru boyunca haraket eden parçacığı ele alalım. Şekilde gösterilen, \textbf{yer değiştirme vektörü} $ \vec{v} $ nin \textbf{başlama}  \textbf{noktası} (okun kuyruğu) $ A $ ve \textbf{bitiş}  \textbf{noktası} (uç) $ B $ olduğundan vektör $ \vec{v}=\vec{AB} $ biçiminde gösterilir.
\end{block}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=652,clip,trim=21mm 66mm 150mm 190.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{block}{}
	$ \vec{u}=\vec{CD} $ vektörününde konumu farklı olmasına karşın aynı yön ve aynı büyüklüğe sahip olduğuna dikkat ediniz. Bu yüzden $ \vec{u}\mbox{ ve } \vec{v} $ vektörlerine \textbf{denk} (ya da eşit) denir ve $ \vec{u}=\vec{v} $ yazılır.
\end{block}
\begin{block}{}
	$ \vec{0} $ ile gösterilen \textbf{sıfır vektörünün} uzunluğu sıfırdır ve belli bir yönü olmayan tek vektördür.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsubsection{Vektörleri Birleştirme}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Bir parçacık Şekilde görüldüğü gibi, önce $ A $ dan $ B $ ye, dolayısıyla $ \vec{AB} $ yer değiştirme vektörüyle, sonra yön değiştirerek $ \vec{BC} $ yer değiştirme vektörüyle $ B $ den $ C $ ye gitsin.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=653,clip,trim=21mm 223mm 160.5mm 31.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Bu iki yer değiştirme işleminin sonucu olarak parçacık $ A $ dan $ C $ ye gitmiştir. Bu sonucu veren $ \vec{AC} $ yer değiştirme vektörüne $ \vec{AB} $ ve $ \vec{BC} $ vektörlerinin \textbf{toplamı} denir ve
\[ \vec{AC}=\vec{AB}+\vec{BC} \]
yazılır.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Vektörlerin Toplamı}
	$ \vec{u} $ ve $ \vec{v} $ vektörleri $ \vec{v} $ nin başlama noktası ve $ \vec{u} $ nun bitiş noktası aynı olacak şekilde verilsin. Bu durumda $ \vec{u}+\vec{v} $\textbf{ toplam vektörü} $ \vec{u} $ nun başlama noktasından $ \vec{v} $ nin bitiş noktasına giden vektördür.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=653,clip,trim=21.5mm 189mm 169mm 67.5mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Skaler Çarpma}
	$ c $ skaleri ile $ \vec{v} $ vektörünün $ c\vec{v} $ \textbf{skaler çarpımı}, uzunluğu $ \vec{v} $ nin uzunluğunun $ |c| $ katı, yönü ise $ c>0 $ için $ \vec{v} $ nin yönünün aynısı $ c<0 $ için tersi olan vektör olarak tanımlanır. $ c=0 $ ya da $ \vec{v}=\vec{0} $ durumunda $ c\vec{v}=\vec{0} $ dır.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=654,clip,trim=20mm 207mm 155mm 31.5mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Özel olarak, $-\vec{v}=(-1)\vec{v}$ vektörü $\vec{v}$ ile aynı uzunlukta ancak ters yönlüdür. Bu vektöre $\vec{v}$ nin negatifi deriz.

İki vektörün $\vec{u}-\vec{v}$ farkından
\[ \vec{u}-\vec{v}=\vec{u}+(-\vec{v}) \]
vektörünü anlıyoruz.
\end{frame}
%
\subsubsection{Bileşenler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{minipage}{.44\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=654,clip,trim=20mm 38mm 152.5mm 177mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
	$\vec{a}$ vektörünü kartezyen koordinat sisteminin başlangıç noktasından başlatırsak, bitiş noktasının koordinatları, iki boyutlu koordinat sisteminde $(a_1,a_2)$, üç boyutlu koordinat sisteminde $(a_1,a_2,a_3)$ olur. Bu koordinatlara $\vec{a}$ nın \textbf{bileşenleri} denir ve
	\[ \vec{a}=\langle a_1,a_2\rangle  \text{ ya da }  \vec{a}=\langle a_1,a_2,a_3\rangle \]
	biçiminde gösterilir. Düzlemde bir noktaya karşılık gelen $(a_1,a_2)$ sıralı ikilisi ile karıştırmamak için vektörlerde $\langle a_1,a_2\rangle$ gösterimini kullanırız.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=655,clip,trim=74.5mm 212mm 96.5mm 32mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Örneğin, Şekildeki vektörlerin hepsi bitiş noktası $P(3,2)$ olan $\vec{OP}=\langle 3,2\rangle$ vektörüne denktir.

Hepsinin ortak özelliği başladıkları noktadan üç birim sağa ve sonra iki birim yukarıya gidilince bitiş noktalarına erişilmesidir.

Bu vektörlerin her birini, $\vec{a}=\langle 3,2\rangle$ cebirsel vektörünün, birer temsili olarak düşünebiliriz.

Başlangıç noktasından başlayıp P noktasına giden $\vec{OP}$ temsiline P noktasının \textbf{konum vektörü} adı verilir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Verilen $A(x_1,y_1,z_1)$ ve  $B(x_2,y_2,z_2)$ noktaları için, $\vec{AB}$ ile temsil edilen $\vec{a}$ vektörü
	\begin{equation}\label{p655eq1}
	\vec{a}=\Big\langle (x_2-x_1),(y_2-y_1),(z_2-z_1)\Big\rangle
	\end{equation}
	dir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$A(2,-3,4)$ noktasından  $B(-2,1,1)$ noktasına giden yönlü doğru parçasının temsil ettiği vektörü bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\eqref{p655eq1} den $ \vec{AB} $ ile temsil edilen vektör
	\[ \vec{a}=\Big\langle -2-2 , 1-(-3) , 1-4\Big\rangle=\langle -4,4,-3\rangle \]
	dür.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$\vec{v}$ vektörünün \textbf{uzunluğu} ya da \textbf{büyüklüğü}, onun herhangi bir temsilinin uzunluğu olarak tanımlanır ve $\lvert\vec{v}\rvert$ ya da $\lVert\vec{v}\rVert$ ile gösterilir.

$OP$ doğru parçasının uzunluğunu bulmak için uzaklık formülünü kullanarak aşağıdaki formülleri elde ederiz.
\begin{block}{}
	İki boyutlu $ \vec{a} =\langle a_1,a_2\rangle $ vektörünün uzunluğu
	\[ \lvert\vec{a}\rvert=\sqrt{a_1^{2} +a_2^{2} } \text{ dir.} \]
\end{block}
\begin{block}{}
	Üç boyutlu $ \vec{a}=\langle a_1,a_2,a_3\rangle $ vektörünün uzunluğu
	\[ \lvert\vec{a}\rvert=\sqrt{a_1^2+a_2^2+a_3^2} \text{ dir.} \]
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\vec{a}=\langle a_1,a_2\rangle  \text{ ve }  \vec{b}=\langle b_1,b_2\rangle  \text{ ise}$
	\[ \vec{a}+\vec{b}=\langle a_1+b_1,a_2+b_2\rangle \quad \vec{a}-\vec{b}=\langle a_1-b_1,a_2-b_2\rangle \]
	\[ c\vec{a}=\langle ca_1,ca_2\rangle  \text{ dir.} \]
	Benzer Şekilde üç boyutlu vektörler için
	\begin{align*}
	\langle a_1,a_2,a_3\rangle+\langle b_1,b_2,b_3\rangle&=\langle a_1+b_1,a_2+b_2,a_3+b_3\rangle\\
	\langle a_1,a_2,a_3\rangle-\langle b_1,b_2,b_3\rangle&=\langle a_1-b_1,a_2-b_2,a_3-b_3\rangle\\
	c\langle a_1,a_2,a_3\rangle&=\langle ca_1,ca_2,ca_3\rangle \text{ olur.}
	\end{align*}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{a}=\langle 4,0,3\rangle$ ve $\vec{b}=\langle -2,1,5\rangle$ için $|\vec{a}|$ yı ve $\vec{a}+\vec{b}$, $\vec{a}-\vec{b}$, $3\vec{b}$ ve $2\vec{a}+5\vec{b}$ vektörlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$ \begin{aligned}
	|\vec{a}|&=\sqrt{4^2+0^2+3^2}=\sqrt{25}=5\\
	\vec{a}+\vec{b}&=\langle 4,0,3\rangle+\langle -2,1,5\rangle\\
	&=\langle 4-2,0+1,3+5\rangle=\langle 2,1,8\rangle\\
	\vec{a}-\vec{b}&=\langle 4,0,3\rangle-\langle -2,1,5\rangle\\
	&=\langle 4+2,0-1,3-5\rangle=\langle 6,-1,-2\rangle\\
	3\vec{b}&=3\langle -2,1,5\rangle=\langle 3.(-2),3.1,3.5\rangle=\langle -6,3,15\rangle\\
	2\vec{a}+5\vec{b}&=2\langle 4,0,3\rangle+5\langle -2,1,5\rangle\\
	&=\langle 8,0,6\rangle+\langle -10,5,25\rangle=\langle -2,5,31\rangle \text{ dir}  \qedhere
	\end{aligned} $ 
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$V_2$ ile tüm iki boyutlu vektörlerin, $V_3$ ile de tüm üç boyutlu vektörlerin kümesini göstereceğiz.
	
	Daha sonra, genel olarak, tüm $ n $ boyutlu vektörlerden oluşan $V_n$ kümesini ele alacağız.
\end{block}
\begin{block}{}
	$\vec{a}$ vektörünün bileşenleri denilen $a_1,a_2,\ldots,a_n$ gerçel sayılar olmak üzere,
	\[ \vec{a}=\langle a_1,a_2,\ldots,a_n\rangle \]
	sıralı $ n $ lisine $ n $-boyutlu vektör denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	$n=2$ ve $n=3$ de olduğu gibi $V_n$ de de toplama ve çıkarma işlemleri bileşenler cinsinden tanımlanır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Vektörlerin Özellikleri}
	$\vec{a}$, $\vec{b}$ ve $\vec{c}$, $V_n$ de vektörler ve $c$, $d$ skaler olmak üzere aşağıdaki  özellikler sağlanır:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $ \vec{a}+\vec{b}=\vec{b}+\vec{a}$
			\item $ \vec{a}+(\vec{b}+\vec{c})=(\vec{a}+\vec{b})+\vec{c} $
			\item $ \vec{a}+\vec{0}=\vec{a} $
			\item $ \vec{a}+(-\vec{a})=\vec{0} $
			\item $ c(\vec{a}+\vec{b})=c\vec{a}+c\vec{b} $
			\item $ (c+d)\vec{a}=c\vec{a}+d\vec{a} $
			\item $ (cd)\vec{a}=c(d\vec{a}) $
			\item $ 1\vec{a}=\vec{a} $		
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$V_3$ de özel olan üç vektör vardır. Bunlar
	\[ \vec{i}=\langle 1,0,0 \rangle,\quad \vec{j}=\langle0,1,0\rangle,\quad \vec{k}=\langle0,0,1\rangle \]
	vektörlerdir. Buradan $\vec{i}$, $\vec{j}$ ve $\vec{k}$ vektörlerinin pozitif $x$-, $y$- ve $z$- eksenleri yönünde ve $ 1 $ uzunluğunda olduğunu görürüz. 
\end{block}
\begin{block}{}
	Benzer Şekilde, iki boyutta, $\vec{i}=\langle1,0 \rangle$,  $ \vec{j}=\langle 0,1\rangle$ olarak tanımlanır.
\end{block}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=657,clip,trim=140mm 146mm 31mm 105.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\vec{a}=\langle a_1,a_2,a_3\rangle$ vektörünü
	\begin{align*}
	\vec{a}& =\langle a_1,a_2,a_3\rangle=\langle a_1,0,0\rangle+\langle 0,a_2,0\rangle+\langle 0,0,a_3\rangle \\
	& = a_1\langle 1,0,0\rangle+a_2\langle 0,1,0\rangle+a_3\langle 0,0,1\rangle\\
	\vec{a} & =a_1\vec{i}+a_2\vec{j}+a_3\vec{k}
	\end{align*}
	biçiminde yazabiliriz.
\end{block}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla $V_3$ deki her vektör $\vec{i},\vec{j},\vec{k}$ standart baz vektörleri cinsinden yazılabilir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Örneğin,
	\[ \langle 1,-2,6\rangle=\vec{i}-2\vec{j}+6\vec{k} \text{ olur.} \]
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{a}=\vec{i}+2\vec{j}-3\vec{k}$  ve $\vec{b}=4\vec{i}+7\vec{k}$ vektörleri için $2\vec{a}+3\vec{b}$ yi $\vec{i},\vec{j}$ ve $\vec{k}$ cinsinden yazınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Özellik {\usebeamercolor[fg]{structure}1}, {\usebeamercolor[fg]{structure}2}, {\usebeamercolor[fg]{structure}5}, {\usebeamercolor[fg]{structure}6} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}7} den
	\begin{align*}
	2\vec{a}+3\vec{b} &=2(\vec{i}+2\vec{j}-3\vec{k})+3(4\vec{i}+7\vec{k})\\
	&=2\vec{i}+4\vec{j}-6\vec{k}+12\vec{i}+21\vec{k}=14\vec{i}+4\vec{j}+15\vec{k}
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Boyu $ 1 $ olan vektörlere \textbf{birim} vektör denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Örneğin, $\vec{i}$, $\vec{j}$ ve $\vec{k}$ vektörleri birim vektörlerdir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Genel olarak, $\vec{a} \neq 0 $ için $\vec{a}$ ile aynı yönde olan birim vektör
	\begin{equation}\label{p658eq4}
	\vec{u}=\frac{1}{|a|}a = \frac{a}{|a|}
	\end{equation}
	dır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$2\vec{i}-\vec{j}-2\vec{k}$ vektörüyle aynı yönde olan birim vektörü bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Verilen vektörün uzunluğu
	\[ |2\vec{i}-\vec{j}-2\vec{k}|=\sqrt{2^2+(-1)^2+(-2)^2}=\sqrt{9}=3 \]
	dolayısıyla denklem \eqref{p658eq4} den, aynı yöndeki birim vektör
	\[ \frac{1}{3}(2\vec{i}-\vec{j}-2\vec{k})=\frac{2}{3}\vec{i}-\frac{1}{3}\vec{j}-\frac{2}{3}\vec{k} \]
	olarak bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{İç çarpım}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{definition}
	Sıfırdan farklı $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörlerinin \textbf{iç çarpımı}, $\theta$ açısı, $\vec{a}$ ile $\vec{b}$ arasındaki $0\le \theta \le \pi$ koşulunu sağlayan açı olmak üzere,
	\[ \vec{a}\cdot \vec{b}=\lvert\vec{a}\rvert \lvert\vec{b}\rvert\cos\theta \]
	sayısı olarak tanımlanır.
	
	Eğer $\vec{a}$ veya $\vec{b}$ vektörü sıfır ise $\vec{a}\cdot \vec{b}$ sıfırdır.
\end{definition}
\begin{alertblock}{}
	$\vec{a}\cdot\vec{b}$ iç çarpımının sonucu bir vektör değildir.
	
	Bu bir gerçel sayı, başka bir değişle, bir \textbf{skalerdir}. Bu yüzden, iç çarpımına \textbf{skaler çarpım} da denir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Sıfırdan farklı iki $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörüne, aralarındaki açı $\theta=\pi/2$ ise, \textbf{dik} ya da \textbf{ortogonal} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Böyle vektörler için
	\[ \vec{a}\cdot\vec{b}=|\vec{a}||\vec{b}|\cos(\pi/2)=0 \]
	dır. Diğer yandan $\vec{a}\cdot\vec{b}=0$ ise $\cos \theta=0$, bir diğer değişle $\theta=\pi/2$ olur.
\end{block}
\begin{block}{}
	$\vec{0}$ vektörü tüm vektörlere dik kabul edilir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla, iki $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörünün dik olmasının gerek ve yeter koşulu $\vec{a}\cdot\vec{b}=0$ olmasıdır.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsubsection{Bileşenleri Cinsinden İç Çarpım}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Bileşenleri cinsinden verilen iki vektörü ele alalım $\vec{a}=\langle a_1,a_2,a_3\rangle$ ve $\vec{b}=\langle b_1,b_2,b_3\rangle$.
	
	$\vec{a}$ ve $\vec{b}$ nin iç çarpımı
	\[ \vec{a}\cdot\vec{b}=a_1b_1+a_2b_2+a_3b_3 \]
	dür.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{align*}
	\langle 2,4\rangle\cdot\langle 3,-1\rangle&=2(3)+4(-1)=2\\
	\langle -1,7,4\rangle\cdot\langle 6,2,-\frac{1}{2}\rangle&=(-1)6+7(2)+4(-\frac{1}{2})=6\\
	(\vec{i}+2\vec{j}-3\vec{k})\cdot(2\vec{j}-\vec{k})&=1(0)+2(2)+(-3)(-1)=7
	\end{align*}
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ 2\vec{i}+2\vec{j}-\vec{k} $ vektörünün $5\vec{i}-4\vec{j}+2\vec{k}$ vektörüne dik olduğunu gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\[ (2\vec{i}+2\vec{j}-\vec{k})\cdot(5\vec{i}-4\vec{j}+2\vec{k})=2(5)+2(-4)+(-1)2=0 \]
	olduğundan bu vektörler diktir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{İç Çarpımın  Özellikleri}
	$\vec{a}$, $\vec{b}$ ve $\vec{c}$ $V_3$ de vektörler ve $k$ skaler olmak üzere aşağıdaki  özellikler sağlanır:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $ \vec{a}\cdot\vec{a}=|\vec{a}|^2 $
			\item $ \vec{a}\cdot\vec{b}=\vec{b}\cdot\vec{a} $
			\item $ \vec{0}\cdot\vec{a}=0 $
			\item $ (k\vec{a})\cdot\vec{b}=k(\vec{a}\cdot\vec{b})=\vec{a}\cdot(k\vec{b}) $
			\item $ \vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{a}\cdot\vec{c} $
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{block}
\end{frame}
%
\subsection{Vektörel Çarpım}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
$\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörlerinin $\vec{a} \times \vec{b}$ vektör çarpımı, iç çarpımın aksine, bir vektördür.

Bu yüzden \textbf{vektörel çarpım} olarak adlandırılır. $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ nin her ikisine de dik olduğu için $\vec{a} \times \vec{b}$ nin geometride oldukça kullanışlı olduğunu göstereceğiz.
\begin{definition}
	Sıfırdan farklı üç boyutlu $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörlerinin \textbf{vektörel çarpımı}, $\theta$ açısı, $\vec{a}$ ile $\vec{b}$ arasındaki $0\leq \theta < \pi$ koşulunu sağlayan açı, $\vec{n}$, $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ nin ikisine birden dik olan ve yönü \textbf{Sağ el kuralı} ile belirlenmiş birim vektör olmak üzere,
	\[ \vec{a}\times \vec{b}=(|\vec{a}||\vec{b}|\sin\theta)\vec{n} \]
	olarak tanımlanır.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\textbf{Sağ el kuralında} sağ elinizin parmaklarını $\vec{a}$ dan $\vec{b}$ ye doğru $\theta$ açısı kadar döndürdüğünüzde baş parmağınız $\vec{n}$ nin yönünü gösterir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=668,clip,trim=20.5mm 141mm 147mm 100.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\vec{a}$ nın ya da $\vec{b}$ nin sıfır olduğu durumda $\vec{a} \times \vec{b}$ sıfır vektörü olarak tanımlanır.
\end{block}
\begin{block}{}
	$\vec{a} \times \vec{b}$ vektörü $\vec{n}$ ile aynı doğrultudadır ve dolayısıyla $\vec{a}\times \vec{b}$ vektörü $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ nin her ikisine de ortogonaldir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Sıfırdan farklı $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörleri ancak ve ancak aralarındaki açı $ \bm{0} $ \textbf{ya da} $\bm{\pi}$ iken \textbf{paraleldir}. Her iki durumda da $\sin \theta=0$ dır ve buradan $\vec{a} \times \vec{b}=\vec{0}$ elde edilir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Sıfırdan farklı $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörleri ancak ve ancak $\vec{a}\times \vec{b}=\vec{0}$ ise paraleldir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{i}\times \vec{j}$ ve $\vec{j}\times \vec{i}$ vektörlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Standart baz vektörleri olan $\vec{i}$ ve $\vec{j}$ nin uzunlukları $ 1 $ ve aralarındaki açı $\pi/2$ dir.
	
	Sağ el kuralına göre $\vec{i}$ ve $\vec{j}$ ye dik olan birim vektör $\vec{k}$ dır.
	
	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=669,clip,trim=21mm 180.5mm 160.5mm 60mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.69\textwidth}
		Dolayısıyla,
		\[ \vec{i}\times \vec{j}=(|\vec{i}|| \vec{j}|\sin(\pi/2)\vec{k})=\vec{k} \text{ dır.} \]
		Diğer yandan sağ el kuralını $\vec{j}$ ve $\vec{i}$ vektörlerine (bu sıra ile) uygularsak $\vec{n}$ vektörünün aşağıya doğru, $\vec{n}=-\vec{k}$ olduğunu görürüz. Dolayısıyla,
		\[ \vec{j} \times \vec{i}=-\vec{k} \text{ dır.} \qedhere \]
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Yukarıdaki örnekten
\[ \vec{i}\times \vec{j} \neq \vec{j} \times \vec{i} \]
olduğunu görüyoruz, dolayısıyla vektörel çarpım \textbf{değişmeli değildir}. Benzer şekilde
\begin{align*}
\vec{j}\times \vec{k}=\vec{i} & \qquad \vec{k}\times \vec{j}=-\vec{i} \\
\vec{k}\times \vec{i}=\vec{j} & \qquad \vec{i}\times \vec{k}=-\vec{j}
\end{align*}
olduğu gösterilebilir. Genel olarak sağ el kuralından
\[\vec{b} \times \vec{a}= - \vec{a} \times \vec{b}\]
elde edilir.

Vektörel çarpımın sağlamadığı bir diğer cebirsel özellik ise çarpma için birleşme özelliğidir; genelde
\[ (\vec{a}\times \vec{b})\times \vec{c}\neq \vec{a}\times( \vec{b}\times \vec{c}) \text{ dir.} \]
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Vektörel Çarpımın  Özellikleri}
	$\vec{a}$, $ \vec{b} $ ve $\vec{c}$ $V_3$ de vektörler ve $ c $ skaler olmak üzere
	\begin{enumerate}
		\item $ \vec{a}\times \vec{b}=-\vec{b}\times \vec{a} $
		\item $ (c\vec{a})\times \vec{b}= c(\vec{a}\times \vec{b})=\vec{a}\times (c\vec{b}) $
		\item $ \vec{a}\times (\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\times \vec{b}+\vec{a}\times \vec{c} $
		\item $ (\vec{a}+\vec{b})\times\vec{c})=\vec{a}\times \vec{c}+\vec{b}\times \vec{c} $
	\end{enumerate}
dir.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsubsection{Bileşenleri Cinsinden Vektörel çarpım}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$\vec{a}\times \vec{b}$ bileşenleri cinsinden veren ifadeyi kolay anımsayabilmek için determinant gösterimini kullanariz.
\begin{block}{}
	$\vec{a}=a_1\vec{i}+a_2\vec{j}+a_3\vec{k}$ ile $\vec{b}=b_1\vec{i}+b_2\vec{j}+b_3\vec{k}$ vektörel çarpımını
	\[ \vec{a}\times \vec{b}= 
	\begin{vmatrix}
	\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
	a_{1} & a_{2} &a_{3}\\
	b_{1} & b_{2} &b_{3}
	\end{vmatrix} \]
	şeklinde yazarız.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Üçüncü dereceden determinant
\[ \begin{vmatrix}
a_{1} & a_{2} &a_{3}\\
b_{1} & b_{2} &b_{3}\\
c_{1} & c_{2} &c_{3}
\end{vmatrix} = a_1
\begin{vmatrix}
b_{2} &b_{3} \\
c_{2} &c_{3}
\end{vmatrix} +a_2
\begin{vmatrix}
b_{1} &b_{3} \\
c_{1} &c_{3}
\end{vmatrix} + a_3
\begin{vmatrix}
b_{1} &b_{2} \\
c_{1} &c_{2}
\end{vmatrix} \]
şeklinde tanımlanır.

İkinci dereceden determinant
\[ \begin{vmatrix}
a & b \\
c & d
\end{vmatrix} = ad-bc \]
olarak tanımlanır.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\vec{a}=\langle 1,3,4\rangle$ ve $\vec{b}=\langle 2,7,-5\rangle$ ise
	\begin{align*}
	\vec{a}\times \vec{b} & = \begin{vmatrix}
	\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
	1 & 3 &4\\
	2 & 7 &-5
	\end{vmatrix} \\
	& = \begin{vmatrix}
	3 &4 \\
	7 &-5
	\end{vmatrix}\vec{i}- \begin{vmatrix}
	1 &4 \\
	2 &-5
	\end{vmatrix}\vec{j}+ \begin{vmatrix}
	1 &3 \\
	2 &7
	\end{vmatrix} \vec{k} \\
	& = (-15-28)\vec{i}-(-5-8)\vec{j}+(7-6)\vec{k}\\
	& = -43\vec{i}+13\vec{j}+\vec{k}
	\end{align*}
	dır.
\end{example}
\end{frame}
%
\subsection{Doğru ve Düzlem Denklemleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
$xy$-düzleminde bir doğru, üzerindeki bir nokta ile yönü (eğimi ya da eğim açısı) verildiğinde belirlenir. Bunlardan, doğrunun denkleminin nokta-eğim biçimi yazılabilir.

Benzer şekilde üç boyutlu uzayda bir $L$ doğrusu, üzerindeki bir $P_0(x_0,y_0,z_0)$ noktası ve yönü ile belirlenir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=676,clip,trim=20.5mm 144.5mm 150mm 102mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Üç boyutta bir doğrunun yönü en kolay bir vektörle belirlenir, dolayısıyla $\vec{v}$ yi $L$ doğrusuna paralel bir vektör alalım.

\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=676,clip,trim=20.5mm 144.5mm 150mm 102mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	$L$ nin \textbf{vektör denklemi}
	\begin{equation}\label{p676eq1}
	\vec{r}=\vec{r}_0+ t \vec{v},\quad t\in\mathds{R}
	\end{equation}
\end{minipage}

$t$ \textbf{parametresinin} her değeri $L$ üzerindeki bir noktanın konum vektörünü verir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Bir diğer deyişle, $t$ değiştikçe $L$ doğrusu $\vec{r}$ vektörünün ucu ile taranır.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=676,clip,trim=20mm 87mm 150mm 159.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilde görüldüğü gibi, $L$ üzerindeki noktaların $P_0$ ın bir yanındakiler $t$ nin pozitif değerlerine, diğer yanındakiler ise $t$ nin negatif değerlerine karşılık gelir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
$L$ nin yönünü veren $\vec{v}$ vektörünü bileşenleri cinsinden $\vec{v}=\langle a,b,c\rangle$ olarak yazarsak,
\[ t\vec{v}=\langle ta,tb,tc\rangle \]
olur.

$\vec{r}=\langle x,y,z\rangle$ ve $\vec{r}_0=\langle x_0,y_0,z_0\rangle$ alınırsa vektör denklemi \eqref{p676eq1}
\[\langle x,y,z\rangle=\langle x_0+t a , y_0 + t b , z_0 + tc \rangle,\quad t\in\mathds{R}\]
biçimine dönüşür. İki vektör ancak karşı gelen bileşenleri eşit ise eşittir. Dolayısıyla $t\in \mathds{R}$ olmak üzere, üç tane skaler denklem elde ederiz:
\begin{equation}\label{p676eq2}
x=x_0+at \quad y=y_0+bt \quad z=z_0+ct
\end{equation}
Bu denklemlere $P_0(x_0,y_0,z_0)$ noktasından geçen ve $\vec{v}=\langle a,b,c\rangle$ vektörüne paralel olan $L$ doğrusunun \textbf{parametrik denklemleri} denir.

$t$ parametresinin her değeri $L$ üzerinde bir $(x,y,z)$ noktası verir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ (5,1,3) $ noktasından geçen ve $\vec{i}+4\vec{j}-2\vec{k}$ vektörüne paralel olan doğrunun vektör ve parametrik denklemlerini bulunuz.
		\item[(b)] Bu doğru üzerinde iki farklı nokta daha bulunuz.
	\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Burada $\vec{r}_0=\langle 5,1,3\rangle=5\vec{i}+\vec{j}+3\vec{k}$ ve $\vec{v}=\vec{i}+4\vec{j}-2\vec{k}$ olduğundan vektör denklemi \eqref{p676eq1}
		\[\vec{r}=(5\vec{i}+\vec{j}+3\vec{k})+t(\vec{i}+4\vec{j}-2\vec{k})\]
		ya da
		\[\vec{r}=(5+t)\vec{i}+(1+4t)\vec{j}+(3-2t)\vec{k}\]
		dir.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[ ] Parametrik denklemler ise
		\[x=5+t\quad y=1+4t \quad z=3-2t\]
		dir.
		\item[(b)] Parametreyi $t=1$ seçersek $x=6$, $y=5$ ve $z=1$ olur, bu da doğru üzerindeki $ (6,5,1) $ noktasını verir.
		
		Benzer şekilde $t=-1$ için $ (4,-3,5) $ noktası bulunur. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{}
	Bir doğrunun vektör denklemi ya da parametrik denklemleri tek değildir. Eğer noktayı ya da parametreyi değiştirirsek, veya başka bir paralel vektör seçersek, denklemler değişir.
\end{alertblock}
Örneğin, örnekte $ (5,1,3) $ noktası yerine $ (6,5,1) $ noktasını alırsak doğrunun parametrik denklemi
\[x=6+t \quad y=5+4t \quad z=1-2t\]
olur.

Ya da $ (5,1,3) $ noktasını değiştirmez de $2\vec{i}+8\vec{j}-4\vec{k}$ yi paralel vektör olarak alırsak
\[x=5+2t \quad y=1+8t \quad z=3-4t\]
elde ederiz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
$L$ doğrusunu belirlemenin bir diğer yolu da Denklem \eqref{p676eq2} den $t$ parametresini yok etmektir.

$a$, $b$ ve $c$ nin hiçbiri $ 0 $ değilse, her bir denklemi $t$ için çözüp, sonuçları birbirine eşitlersek
\begin{equation}\label{p677eq3}
\frac{x-x_0}{a}=\frac{y-y_0}{b}=\frac{z-z_0}{c}
\end{equation}
elde ederiz. Bu denklemlere $L$ nin \textbf{simetrik denklemleri} denir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Denklem \eqref{p677eq3} de, paydada bulunan $a$, $b$, $c$ sayılarının $L$ nin yön sayıları, bir diğer deyişle $L$ ye paralel bir vektörün bileşenleri olduğuna dikkat ediniz.

$a$, $b$ ve $c$ den birinin $ 0 $ olduğu durumda da $t$ yi yok edebiliriz. Örneğin $a=0$ durumunda denklemi
\[x=x_0;\quad \frac{y-y_0}{b}=\frac{z-z_0}{c}\]
biçiminde yazabiliriz.

Bu, $L$ doğrusunun $x=x_0$ düşey düzleminde olduğu anlamına gelir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $A(2,4,-3)$ ve $B(3,-1,1)$ noktalarından geçen doğrunun parametrik ve simetrik denklemlerini bulunuz.
		\item[(b)] Bu doğrunun $xy$-düzlemini kestiği noktayı bulunuz.
	\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] \mbox{}
		
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}[h]
				\includegraphics[page=678,clip,trim=21mm 146mm 149mm 94mm]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Doğruya paralel olan bir vektör açık olarak verilmemiş olsa da, $\vec{AB}$ ile temsil edilen $\vec{v}$ vektörünün doğruya paralel olduğunu gözlemleyiniz:
			\begin{align*}
			\vec{v}&=\vec{AB}=\langle 3-2,-1-4,1-(-3)\rangle\\
			\vec{v}&=\langle 1,-5,4\rangle
			\end{align*}
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[ ] Bu durumda yön sayıları $a=1$, $b=-5$ ve $c=4$ dür. $P_0$ olarak $ (2,4,-3) $ noktasını alırsak parametrik denklemler \eqref{p676eq2}
		\[x=2+t\quad y=4-5t \quad z=-3+4t\]
		ve simetrik denklemler \eqref{p677eq3}
		\[\frac{x-2}{1}=\frac{y-4}{-5}=\frac{z+3}{4}\]
		olarak bulunur.
		\item[(b)] Doğru, $xy$-düzlemini $z=0$ iken keseceği için simetrik denklemde $z=0$ alır ve
		\[\frac{x-2}{1}=\frac{y-4}{-5}=\frac{3}{4}\]
		elde ederiz. Bu, $x=\frac{11}{4}$ ve $y=\frac{1}{4}$ verir.
		
		Dolayısıyla doğru, $xy$-düzlemini $(\frac{11}{4},\frac{1}{4},0)$ noktasında keser. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{align*}
	&x=1+t&&y=-2+3t&&z=4-t\\
	&x=2s&&y=3+s&&z=-3+4s
	\end{align*}
	parametrik denklemleri ile verilen $L_1$ ve $L_2$ doğrularının \textbf{aykırı doğrular} olduğunu, başka bir deyişle, kesişmediklerini ve paralel olmadıklarını (dolayısıyla da aynı düzlemde bulunmadıklarını) gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	$\langle 1,3,-1\rangle$ ve $\langle 2,1,4\rangle$ vektörleri (bileşenleri orantılı olmadığından) paralel olmadığı için doğrular da paralel değildir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$L_1$ ve $L_2$ doğrularının kesiştikleri noktada aşağıdaki denklemlerin $t$ ve $s$ çözümü olması gerekir.
	\begin{align*}
	1+t=&2s\\
	-2+3t=&3+s\\
	4-t=&-3+4s
	\end{align*}
	Ancak ilk iki denklemden $t=\frac{11}{5}$ ve $s=\frac{8}{5}$ elde ederiz ve bunlar üçüncü denklemi sağlamaz. Dolayısıyla üç denklemi birden sağlayan $t$ ve $s$ değerleri olmadığından $L_1$ ve $L_2$ kesişmezler. Bu da $L_1$ ve $L_2$ nin aykırı doğrular olduğunu gösterir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Düzlemler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Uzaydaki bir \textbf{düzlem}, üzerinde bulunan bir $P_0(x_0,y_0,z_0)$ noktası ile düzleme ortagonal bir $\vec{n}$ vektörü ile belirlenir.
	
	$\vec{n}$ ortogonal vektörüne \textbf{normal vektör} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	$P_0(x_0,y_0,z_0)$ noktasından geçen ve \textbf{normal vektörü} $\vec{n}=\langle a,b,c\rangle$ olan düzlemin \textbf{skaler} denklemi:
	\begin{equation}\label{p679eq6}
	a(x-x_0)+b(y-y_0)+c(z-z_0)=0
	\end{equation}
	dir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ (2,4,-1) $ noktasından geçen ve normal vektörü $\vec{n}=\langle 2,3,4\rangle$ olan düzlemin bir denklemini bulunuz. Kesenlerini bularak düzlemi çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Denklem \eqref{p679eq6} de $a=2$, $b=3$, $c=4$, $x_0=2$, $y_0=4$ ve $z_0=-1$ alarak, düzlemin bir denklemini
	\begin{align*}
	2(x-2)+3(y-4)+4(z+1)&=0\\
	2x+3y+4z&=12
	\end{align*}
	olarak elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$x$-kesenini bulmak için bu denklemde $y=z=0$ alırsak, $x=6$ çıkar. Benzer şekilde $y$-keseni olarak $ 4 $ ve $z$-keseni olarak $ 3 $ bulunur. Bu bilgi düzlemin birinci bölgede kalan kısmını çizmemizi sağlar. \qedhere
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=679,clip,trim=21.5mm 45mm 148.5mm 203.5mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Denklem \eqref{p679eq6} deki terimleri düzenleyerek, düzlemin denklemini,
	\begin{equation}\label{p680eq7}
	ax+by+cz+d=0
	\end{equation}
	biçiminde yeniden yazabiliriz. Denklem \eqref{p680eq7} e $x$, $y$ ve $z$ ye göre \textbf{doğrusal denklem} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$P(1,3,2)$, $Q(3,-1,6)$ ve $R(5,2,0)$ noktalarından geçen düzlemin denklemini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	$\vec{PQ}$ ve $\vec{PR}$ ye karşılık gelen $\vec{a}$ ve $\vec{b}$ vektörleri
	\[\vec{a}=\langle 2,-4,4\rangle \quad \vec{b}=\langle 4,-1,-2\rangle\]
	dir.
	
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=680,clip,trim=20.5mm 144.5mm 154.5mm 99mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		$\vec{a}$ ve $\vec{b}$ nin her ikisi de düzlemde olduğundan onların $\vec{a}\times\vec{b}$ vektörel çarpımı düzleme diktir ve düzlemin normal vektörü olarak alınabilir.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Buradan
	\[\vec{n}=\vec{a}\times \vec{b}=
	\begin{vmatrix}
	\vec{i}& \vec{j}& \vec{k}\\
	2&-4&4\\
	4&-1&-2
	\end{vmatrix}=12\vec{i}+20\vec{j}+14\vec{k}\]
	bulunur. $P(1,3,2)$ noktası ve $\vec{n}$ normal vektörünü kullanarak düzlemin denklemi
	\begin{align*}
	12(x-1)+20(y-3)+14(z-2)&=0\\
	6x+10y+7z&=50
	\end{align*}
	olarak bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Konik Kesitler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Bu bölümde parabol, elips ve hiperbolün geometrik tanımlarını ve standart denklemlerini özetleyeceğiz. Bunlar, Şekilde görüldüğü gibi bir koninin bir düzlemle kestirilmesi sonucunda oluşan \textbf{konik kesitler}, ya da \textbf{konikler} olarak adlandırılır.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1012,clip,trim=82mm 31mm 22mm 187mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\subsubsection{Paraboller}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\textbf{Parabol}, düzlemde (\textbf{odak} olarak adlandırılan) sabit bir $ F $ noktasına ve (\textbf{doğrultman} olarak adlandırılan) sabit bir doğruya eşit uzaklıkta olan noktalar kümesidir. Odak ile doğrultmanın arasındaki uzaklığın ortasında yer alan nokta parabol üzerindedir ve \textbf{tepe noktası} olarak adlandırılır. Odaktan geçen ve doğrultmana dik olan doğruya parabolün \textbf{ekseni} denir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1013,clip,trim=21.5mm 207mm 148mm 39.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Genel olarak parabol denklemi
	\[ y=ax^2 \]
	biçimindedir.
\end{block}
$ y= a x^2 $ parabolünün, $ a>0 $ ise yukarıya doğru, $ a<0 $ ise aşağı doğru açıldığını görürüz. $ x $ yerine $ -x $ yazdığımızda parabolün denklemi değişmediğinden, grafiği $ y $-eksenine göre simetriktir. Bu, $ f(x) = a x^2 $ nin çift fonksiyon olması anlamına gelir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1013,clip,trim=79mm 43.5mm 25mm 188.5mm,scale=.83]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$ y=ax^2 $ denkleminde $ x $ ve $ y $ nin yerini değiştirirsek yine bir parabolü temsil eden $ x=ay^2 $ yi elde ederiz. ($ x $ ve $ y $ nin yer değiştirmesi, $ y=x $ doğrusuna göre yansıma anlamına gelir) $ x=ay^2 $ parabolü, $ a>0 $ ise sağa doğru, $ a<0 $ ise sola doğru açılır. $ y $ yerine $ -y $ yazdığımızda denklem değişmediğinden bu durumda parabol $ x- $eksenine göre simetriktir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1014,clip,trim=86mm 191mm 39.5mm 47.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\subsubsection{Elipsler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Düzlemde sabitlenmiş $ F_1 $ ve $ F_2 $ noktalarına uzaklıkları toplamı sabit olan noktaların kümesine \textbf{elips} denir. Bu sabitlenmiş iki nokta \textbf{odak noktaları} olarak adlandırılır.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1014,clip,trim=74mm 63mm 34.5mm 191.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
En basit elips denklemini elde etmek için odakları Şekildeki gibi $ x $-ekseni üzerinde $ (-c,0) $ ve $ (c,0) $ noktalarına yerleştiririz, böylece başlangıç noktası odakların ortasında olur.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Elips üzerindeki bir noktanın odaklara uzaklıkları toplamının $ 2a $ olmasını istersek, $ c^2 = a^2 - b^2 $ olmak üzere elips denklemini
\[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
olarak yazabiliriz.
\end{block}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=1015,clip,trim=22.5mm 216mm 145mm 31mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	$ x- $kesenlerinin $ \mp a $, $ y- $kesenlerinin $ \mp b $, odakların $ (\mp c,0) $ ve elipsin her iki eksene göre simetrik olduğuna dikkat ediniz. Odaklar $ y- $ekseninde $ (0,\mp c) $ noktalarına yerleştirilirse, elips denkleminde $ x $ ve $ y $ nin yerlerini değiştirerek yeni elipsin denklemini bulabiliriz.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\subsubsection{Hiperboller}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Düzlemde sabitlenmiş $ F_1 $ ve $ F_2 $ noktalarına uzaklıklarının farkı sabit olan noktaların kümesine \textbf{hiperbol} denir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1015,clip,trim=22mm 80mm 147mm 168mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Hiperbol tanımının elips tanımından tek farkı uzaklıkların toplamı yerine uzaklıkların farkının alınmasıdır.
\end{frame}
%
\begin{frame}

\begin{block}{}
Odakları $ x $-eksenindeki $ (\mp c,0) $ noktalarında ve uzaklık farkı $ |PF_1|-|PF_2| = \mp 2a $ olan hiperbolün denklemi, $ c^2 = a^2 + b^2 $ olmak üzere,	
\[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
olarak yazabiliriz.	
\end{block}
Dikkat edilirse $ x $-keseni yine $ \mp a $ dır. Ancak, $ x=0 $ için $ y=-b^2 $ olamayacağından $ y $-keseni yoktur. Hiperbol her iki eksene göre simetriktir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Hiperbolü çizerken önce Şekilde gösterilen $ y=(b/a) x $ ve $ y=-(b/a)x $ doğrularının oluşturduğu asimptotları çizmek yararlıdır. Hiperbolün kolları asimptotlara yaklaşır; başka bir değişle, asimptotlara istenildiği kadar yakın yapılabilir. Odaklar $ y- $ekseninde ise, hiperbolün denklemini $ x $ ve $ y $ nin rollerini değiştirerek elde ederiz.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1016,clip,trim=20mm 214mm 147.5mm 31mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\subsection{Fonksiyonlar ve Yüzeyler}
%
\subsubsection{İki Değişkenli Fonksiyonlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
Dairesel silindirin $V$ hacmi, $r$ yarıçapına ve $h$ yüksekliğine bağlıdır. Aslında, $V=\pi r^2h$ olduğunu biliyoruz. $V$ ye $r$ ve $h$ nin fonksiyonu deriz ve $V(r,h)=\pi r^2 h$ yazarız.
\begin{definition}
	\textbf{İki değişkenli $f$ fonksiyonu}, $D$ kümesinden her bir sıralı $(x,y)$ gerçel sayı ikilisine, $f(x,y)$ ile gösterilen tek bir gerçel sayı karşılık getiren kuraldır. $D$, $f$ nin \textbf{tanım kümesidir} ve $f$ nin aldığı değerlerin $\{f(x,y)|(x,y)\in D\}$ kümesine de \textbf{görüntü kümesi} denir.
\end{definition}
$f$ nin genel bir $(x,y)$ noktasında aldığı değeri sıklıkla $z=f(x,y)$ ile gösteririz. $x$ ve $y$ \textbf{bağımsız değişkenler}, $z$ ise \textbf{bağımlı değişkendir}.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Tanım kümesi, $\mathds{R}^2$ nin, $xy$-düzleminin, bir alt kümesidir.
	
	Tanım kümesini mümkün olan tüm girdilerin kümesi, görüntü kümesini de çıktıların kümesi olarak düşünebiliriz.
\end{block}
\begin{block}{}
	Fonksiyon, tanım kümesi belirtilmeden, bir formül ile verildiğinde tanım kümesi olarak, verilen ifadenin iyi tanımlı gerçel sayı değerleri ürettiği tüm $(x,y)$ ikililerinin kümesi alınır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$f(x,y)=4x^2+y^2$ ifadesiyle verilen $f(x,y)$ fonksiyonu tüm $(x,y)$ sıralı gerçel sayı ikilileri için tanımlı olduğundan tanım kümesi $\mathds{R}^2$, tüm $xy$-düzlemidir.\medskip
	
	Görüntü kümesi ise tüm negatif olmayan gerçel sayılar, $[0,\infty)$ dur.
	
	[$x^2 \geq 0$ ve $y^2\geq 0$ olduğundan tüm $x$ ve $y$ ler için $f(x,y)\geq 0$ olduğuna dikkat ediniz.]
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Aşağıdaki fonksiyonların tanım kümelerini ve $f(3,2)$ yi bulunuz.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $f(x,y)=\dfrac{\sqrt{x+y+1}}{x-1}$
			\item[(b)] $f(x,y)=x \ln(y^2-x)$
		\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $f$ için verilen ifade, paydanın $ 0 $ olmadığı ve karekökün içindeki terimin negatif olmadığı durumda anlamlıdır. Bu yüzden tanım kümesi
		\[D=\{(x,y)\Big|x+y+1\geq0,x\neq 1 \}\text{ dir.}\]
		\begin{minipage}{.53\textwidth}
			$ x+y+1 \ge 0 $ ya da $ y \ge -x-1 $ eşitsizliği $ y=-x-1 $ doğrusunun üzerinde ya da üstündeki noktaları verir. $ x \ne 1 $ ise $ x=1 $ doğrusunun 
			üzerindeki noktaların alımaması gerektiğini söyler.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.35\textwidth}
			\begin{figure}[h]
				\includegraphics[page=686,clip,trim=21.5mm 194mm 147.5mm 53.6mm, scale=.72]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[]  $ f(3,2)=\dfrac{\sqrt{3+2+1}}{3-1}=\dfrac{\sqrt{6}}{2} $
		\item[(b)] \begin{minipage}{.32\textwidth}
			\begin{figure}[h]
				\includegraphics[page=686,clip,trim=21mm 141mm 147.5mm 108mm,scale=.8]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.59\textwidth}
			$\ln (y^2-x)$ yalnızca $y^2-x>0$, ya da $x<y^2$ iken tanımlı olduğu için, tanım kümesi \[ D=\{(x,y)\Big|x<y^2\} \] dir. Bu, $x=y^2$ parabolünün solundaki noktaların kümesidir. 
		\end{minipage}

		$f(3,2)=3\ln (2^2-3)=3\ln 1=0$\qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ g(x,y) = \sqrt{9-x^2-y^2} $ fonksiyonunun tanım ve görüntü kümesini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=751,clip,trim=21mm 213mm 156mm 31mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		$ g $ nin tanım kümesi
		\begin{align*}
		D &=\{ (x,y) | 9-x^2-y^2 \ge 0 \} \\
		&= \{ (x,y) | x^2+y^2\le 9 \}
		\end{align*}
		merkezi $ (0,0) $ ve yarıçapı $ 3 $ olan dairedir. 
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$ g $ nin görüntüsü
	\[ \left \{ z | z = \sqrt{9-x^2-y^2}, (x,y) \in D \right \}  \]
	dir. $ z $ pozitif karekök olduğundan $ z\ge 0 $ olur. Ayrıca
	\[ 9-x^2-y^2 \ge 0 \Rightarrow \sqrt{9-x^2-y^2} \le 3 \]
	dür. Buradan görüntü kümesi
	\[ \{ z | 0 \le z \le 3 \} = [0,3] \]
	olarak bulunur.
\end{proof}
\end{frame}